



Universidad Nacional Autónoma de México
Facultad de Ciencias



TEORÍA ALGEBRAICA DE NÚMEROS

TAREA 1

Por: Lorenzo Antonio Alvarado Cabrera

Problema 1. -

(3 puntos) Sea $\alpha = [a_0, a_1, \dots]$ un número irracional. Demuestra que:

- (a) Si $0 < \alpha < 1$, entonces $a_0 = 0$ y da la fracción continua de $\frac{1}{\alpha}$.
- (b) Si $\alpha > 1$, ¿cómo es la fracción continua de α ? ¿Y la de $\frac{1}{\alpha}$?
- (c) Si $-\frac{1}{2} < \alpha < 0$, entonces $\alpha = [-1, 1, a_2, a_3, a_4, \dots]$ y $\frac{1}{\alpha} = [-(a_2 + 2), 1, a_3 - 1, a_4, \dots]$.
- (d) Si $-1 < \alpha < -\frac{1}{2}$, entonces $\alpha = [-1, a_1, a_2, a_3, a_4, \dots]$ con $a_1 \geq 2$, y $\frac{1}{\alpha} = [-2, 1, a_1 - 2, a_2, \dots]$.
- (e) Si $\alpha < -1$, entonces $\alpha = [a_0, a_1, a_2, \dots]$ con $a_0 \leq -2$, y $\frac{1}{\alpha} = [-1, 1, -(a_0 + 2), 1, a_1 - 1, a_2, \dots]$

Demostración: Recordemos que, por lo visto con el profesor en clase, para cualquier α

irracional tendremos que $\alpha = [\alpha] + \{\alpha\} = [\alpha] + \frac{1}{1/\{\alpha\}}$ esto pues $0 < \{\alpha\} < 1$, ya que si $\{\alpha\} = 0$

$\Rightarrow \alpha \in \mathbb{Z}$ y no sería irracional, con esto $1/\{\alpha\} > 1$ entonces $\alpha = [\alpha] + \frac{1}{[1/\{\alpha\}] + \{1/\{\alpha\}\}}$ y

nuevamente si pasara que $\{1/\{\alpha\}\} = 0 \Rightarrow 1/\{\alpha\} \in \mathbb{Z} \Rightarrow 1/\{\alpha\} = n \Rightarrow \{\alpha\} = \frac{1}{n}$ y no sería irracional, entonces $0 < \{1/\{\alpha\}\} < 1$, con lo que

$$\alpha = [\alpha] + \frac{1}{[1/\{\alpha\}] + \frac{1}{[1/\{1/\{\alpha\}\}] + \{1/\{1/\{\alpha\}\}\}}}$$

siendo así $a_0 = [\alpha]$, $a_1 = [\frac{1}{\{\alpha\}}]$ y $a_2 = [\frac{1}{\{1/\{\alpha\}\}}]$, esto lo usaremos en los incisos.

(a) En efecto, dado un número real positivo $a_0 = [\alpha]$ y en este caso como $0 < \alpha < 1$ su parte entera es 0, es decir, $a_0 = 0$, entonces

$$\alpha = 0 + \frac{1}{a_1 + \frac{1}{a_2 \dots}} = \frac{1}{a_1 + \frac{1}{a_2 \dots}} \Rightarrow \frac{1}{\alpha} = \frac{1}{\frac{1}{a_1 + \frac{1}{a_2 \dots}}} = a_1 + \frac{1}{a_2 \dots} = [a_1, a_2, \dots]$$

■

(b) Como $\alpha > 1$ tenemos que $\alpha = [a_0, a_1, a_2, \dots]$ con $a_0 \geq 1$. Y entonces

$$\frac{1}{\alpha} = \frac{1}{[a_0, a_1, \dots]} = 0 + \frac{1}{a_0 + \frac{1}{a_1 + \dots}} = [0, a_0, a_1, \dots]$$

■

(c) En este caso como $-\frac{1}{2} < \alpha < 0$ entonces $a_0 = [\alpha] = -1$, también como $\{\alpha\} = \alpha - [\alpha] = \alpha + 1$ entonces $\frac{1}{2} < \{\alpha\} < 1$ con lo que $1 < \frac{1}{\{\alpha\}} < 2 \Rightarrow a_1 = [\frac{1}{\{\alpha\}}] = 1$ de esta manera $\alpha = [-1, 1, a_2, \dots]$.

Ahora, desarrollando

$$\begin{aligned} \frac{1}{\alpha} &= \frac{1}{-1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{a_2 + \frac{1}{a_3 + \frac{1}{[a_4, \dots]}}}}} = \frac{1}{-1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{a_2 + \frac{1}{a_3[a_4, \dots] + 1}}}}} = \frac{1}{-1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{a_2 + \frac{[a_4, \dots]}{a_3[a_4, \dots] + 1}}}}} \\ &= \frac{1}{-1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots]}{a_3 [a_4, \dots] + 1}}}}} = \frac{1}{-1 + \frac{1}{1 + \frac{a_3 [a_4, \dots] + 1}{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots]}}} \\ &= \frac{1}{-1 + \frac{1}{\frac{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots] + a_3 [a_4, \dots] + 1}{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots]}}} = \frac{1}{-1 + \frac{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots]}{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots] + a_3 [a_4, \dots] + 1}} \\ &= \frac{1}{\frac{-a_2 a_3 [a_4, \dots] - a_2 - [a_4, \dots] - a_3 [a_4, \dots] - 1 + a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots]}{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots] + a_3 [a_4, \dots] + 1}} \\ &= \frac{1}{\frac{-a_3 [a_4, \dots] - 1}{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots] + a_3 [a_4, \dots] + 1}} = \frac{a_2 a_3 [a_4, \dots] + a_2 + [a_4, \dots] + a_3 [a_4, \dots] + 1}{-a_3 [a_4, \dots] - 1} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&= \frac{a_2(a_3[a_4, \dots] + 1) + [a_4, \dots] + (a_3[a_4, \dots] + 1)}{-(a_3[a_4, \dots] + 1)} = a_2(-1) + \frac{[a_4, \dots]}{-(a_3[a_4, \dots] + 1)} + (-1) \\
&= -a_2 + \frac{[a_4, \dots]}{-(a_3[a_4, \dots] + 1)} - 1
\end{aligned}$$

Por otro lado, tenemos que

$$\begin{aligned}
&-1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{(a_3 - 1) + \frac{1}{[a_4, \dots]}}} = -1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{(a_3 - 1)[a_4, \dots] + 1}{[a_4, \dots]}}} = -1 + \frac{1}{1 + \frac{[a_4, \dots]}{(a_3 - 1)[a_4, \dots] + 1}} \\
&= -1 + \frac{1}{1 + \frac{[a_4, \dots]}{a_3[a_4, \dots] - [a_4, \dots] + 1}} = -1 + \frac{1}{\frac{a_3[a_4, \dots] - [a_4, \dots] + 1 + [a_4, \dots]}{a_3[a_4, \dots] - [a_4, \dots] + 1}} = -1 + \frac{1}{\frac{a_3[a_4, \dots] + 1}{a_3[a_4, \dots] - [a_4, \dots] + 1}} \\
&= -1 + \frac{a_3[a_4, \dots] - [a_4, \dots] + 1}{a_3[a_4, \dots] + 1} = \frac{-a_3[a_4, \dots] - 1 + a_3[a_4, \dots] - [a_4, \dots] + 1}{a_3[a_4, \dots] + 1} = \frac{-[a_4, \dots]}{a_3[a_4, \dots] + 1} = \frac{[a_4, \dots]}{-a_3[a_4, \dots] - 1}
\end{aligned}$$

por lo que

$$\frac{1}{\alpha} = -a_2 - 1 + \frac{1}{1 + \frac{1}{(a_3 - 1) + \frac{1}{[a_4, \dots]}}} - 1 = -(a_2 + 2) + \frac{1}{1 + \frac{1}{(a_3 - 1) + \frac{1}{[a_4, \dots]}}} = [-(a_2 + 2), 1, a_3 - 1, a_4, \dots]$$

■

(d) En este caso como $-1 < \alpha < -\frac{1}{2}$ entonces $a_0 = [\alpha] = -1$, también como $\{\alpha\} = \alpha - [\alpha] = \alpha + 1$ entonces $0 < \{\alpha\} < \frac{1}{2}$ con lo que $2 < \frac{1}{\{\alpha\}} \Rightarrow a_1 = [\frac{1}{\{\alpha\}}] \geq 2$ de esta manera $\alpha = [-1, a_1, a_2, \dots]$ con $a_1 \geq 2$.

Ahora, desarrollando

$$\begin{aligned}
\frac{1}{\alpha} &= \frac{1}{-1 + \frac{1}{a_1 + \frac{1}{[a_2, \dots]}}} = \frac{1}{-1 + \frac{1}{\frac{a_1[a_2, \dots] + 1}{[a_2, \dots]}}} = \frac{1}{-1 + \frac{[a_2, \dots]}{a_1[a_2, \dots] + 1}} = \frac{1}{\frac{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]}{a_1[a_2, \dots] + 1}} \\
&= \frac{a_1[a_2, \dots] + 1}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]} = -2 + 2 + \frac{a_1[a_2, \dots] + 1}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]} = -2 + \frac{-2a_1[a_2, \dots] - 2 + 2[a_2, \dots] + a_1[a_2, \dots] + 1}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]}
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&= -2 + \frac{-a_1[a_2, \dots] - 1 + 2[a_2, \dots]}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]} = -2 + \frac{1}{\frac{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + 2[a_2, \dots]}} = -2 + \frac{1}{1 - 1 + \frac{-a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + 2[a_2, \dots]}} \\
&= -2 + \frac{1}{1 + \frac{a_1[a_2, \dots] + 1 - 2[a_2, \dots] - a_1[a_2, \dots] - 1 + [a_2, \dots]}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + 2[a_2, \dots]}} = -2 + \frac{1}{1 + \frac{-[a_2, \dots]}{-a_1[a_2, \dots] - 1 + 2[a_2, \dots]}} \\
&= -2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{a_1 + \frac{1}{[a_2, \dots]} - 2}} = -2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{(a_1 - 2) + \frac{1}{[a_2, \dots]}}} = [-2, 1, a_1 - 2, a_2, \dots]
\end{aligned}$$

■

(e) En este caso

■

Problema 2. –

(1 punto) Calcula la fracción continua de los siguientes números:

- a. $\frac{972}{421}$
- b. $\frac{1}{\sqrt{19}-4}$
- c. $\sqrt{62}$

Solución:

(a) Tenemos que

$$\begin{aligned}
\frac{972}{421} &= 2 + \frac{130}{421} = 2 + \frac{1}{\frac{421}{130}} = 2 + \frac{1}{3 + \frac{31}{130}} = 2 + \frac{1}{3 + \frac{1}{\frac{130}{31}}} = 2 + \frac{1}{3 + \frac{1}{4 + \frac{6}{31}}} \\
&= 2 + \frac{1}{3 + \frac{1}{4 + \frac{1}{\frac{31}{6}}}} = 2 + \frac{1}{3 + \frac{1}{4 + \frac{1}{5 + \frac{1}{6}}}} = [2, 3, 4, 5, 6]
\end{aligned}$$

■

(b) Tenemos que

$$\begin{aligned}
\frac{1}{\sqrt{19}-4} &= \frac{\sqrt{19}+4}{19-16} = \frac{\sqrt{19}+4}{3} = 2 + \left[\frac{\sqrt{19}+4}{3} - 2 \right] = 2 + \frac{\sqrt{19}-2}{3} = 2 + \frac{1}{\frac{3}{\sqrt{19}-2}} \\
&= 2 + \frac{1}{1 + \left[\frac{3}{\sqrt{19}-2} - 1 \right]} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{5-\sqrt{19}}{\sqrt{19}-2}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{\sqrt{19}-2}{5-\sqrt{19}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \left[\frac{\sqrt{19}-2}{5-\sqrt{19}} - 3 \right]}}
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&= 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{4\sqrt{19}-17}{5-\sqrt{19}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{\frac{5-\sqrt{19}}{4\sqrt{19}-17}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + [\frac{5-\sqrt{19}}{4\sqrt{19}-17} - 1]}}} \\
&= 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{22-5\sqrt{19}}{4\sqrt{19}-17}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{4\sqrt{19}-17}{22-5\sqrt{19}}}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + [\frac{4\sqrt{19}-17}{22-5\sqrt{19}} - 2]}}} \\
&= 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{14\sqrt{19}-61}{22-5\sqrt{19}}}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{\frac{22-5\sqrt{19}}{14\sqrt{19}-61}}}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{8 + [\frac{22-5\sqrt{19}}{14\sqrt{19}-61} - 8]}}} \\
&= 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{8 + \frac{510-117\sqrt{19}}{14\sqrt{19}-61}}}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{8 + (\sqrt{19}-4)}}}}} = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{8 + \frac{1}{\sqrt{19}-4}}}}}
\end{aligned}$$

por lo tanto $\frac{1}{\sqrt{19}-4} = \overline{[2, 1, 3, 1, 2, 8]}$

■

(c) Tenemos que

$$\begin{aligned}
\sqrt{62} &= 7 + (\sqrt{62} - 7) = 7 + \frac{1}{\frac{1}{\sqrt{62}-7}} = 7 + \frac{1}{\frac{\sqrt{62}+7}{13}} = 7 + \frac{1}{1 + [\frac{\sqrt{62}+7}{13} - 1]} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{\sqrt{62}-6}{13}} \\
&= 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{13}{\sqrt{62}-6}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{13(\sqrt{62}+6)}{26}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{\sqrt{62}+6}{2}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{3 + \frac{\sqrt{62}}{2}}}
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&= 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + [\frac{\sqrt{62}}{2} - 3]}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{\sqrt{62} - 6}{2}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{\frac{\sqrt{62} - 6}{2}}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{\frac{2(\sqrt{62} + 6)}{26}}}} \\
&= 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{\frac{\sqrt{62} + 6}{13}}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + [\frac{\sqrt{62} + 6}{13} - 1]}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + \frac{\sqrt{62} - 7}{13}}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{13}{\sqrt{62} - 7}}}}} \\
&= 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + \frac{1}{\frac{13(\sqrt{62} + 7)}{13}}}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + \frac{1}{7 + \sqrt{62}}}}} = 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + \frac{1}{7 + 7 + (\sqrt{62} - 7)}}}} \\
&= 7 + \frac{1}{1 + \frac{1}{6 + \frac{1}{1 + \frac{1}{14 + (\sqrt{62} - 7)}}}}
\end{aligned}$$

por lo tanto $\sqrt{62} = [7, 1, 6, 1, 14]$.

■

Problema 3. –

(2 puntos) Encuentra dos números racionales $\frac{a}{b}$ tales que

$$\left| \sqrt{2} - \frac{a}{b} \right| < \frac{1}{\sqrt{5}b^2}$$

Solución: Sabemos que $\sqrt{2} = [1, \bar{2}]$, entonces

$$h_{-2} = 0, \quad h_{-1} = 1, \quad h_0 = 1 \cdot 1 + 0 = 1 \quad \text{y} \quad h_n = 2h_{n-1} + h_{n-2}$$

y también

$$k_{-2} = 1, \quad k_{-1} = 0, \quad k_0 = 1 \cdot 0 + 1 = 1 \quad \text{y} \quad k_n = 2k_{n-1} + k_{n-2}$$

Entonces tendremos que

$$h_1 = 2h_0 + h_{-1} = 2(1) + 1 = 3 \quad \text{y} \quad k_1 = 2k_0 + k_{-1} = 2(1) + 0 = 2$$

$$h_2 = 2h_1 + h_0 = 2(3) + 1 = 7 \quad \text{y} \quad k_2 = 2k_1 + k_0 = 2(2) + 1 = 5$$

y entonces tenemos que al tomar $a = h_2$ y $b = k_2$

$$\left| \sqrt{2} - \frac{7}{5} \right| \approx 0.014213562... < 0.017888543... = \frac{1}{\sqrt{5} \cdot 5^2}$$

■

Problema 4. -

(2 puntos) Supongamos que $\alpha, \beta \in \mathbb{R} - \mathbb{Q}$ son tales que los primeros n convergentes de ambos números coinciden. Demuestra que las fracciones continuas de ambos números coinciden hasta el n -ésimo coeficiente, es decir, hasta a_n .

Demostración: Sea $\alpha = [a_0, a_1, \dots]$ y $\beta = [b_0, b_1, \dots]$. Por inducción sobre n .

Si coinciden en el primer convergente $a_0 = b_0$, entonces las fracciones continuas coinciden hasta el primer coeficiente. Supongamos que se cumple para $n > 1$, entonces tenemos los convergentes coinciden hasta el $n+1$, en particular coincidirán en los primeros n y por H.I las fracciones continuas coinciden hasta el n -ésimo termino, es decir $a_k = b_k \forall 0 \leq k \leq n-1$, y finalmente tendremos que el $n+1$ convergente coinciden, es decir,

$$\begin{aligned} a_0 + \frac{1}{a_1 + \frac{1}{\ddots + \frac{1}{a_n}}} &= b_0 + \frac{1}{b_1 + \frac{1}{\ddots + \frac{1}{b_n}}} \Rightarrow \frac{1}{a_1 + \frac{1}{\ddots + \frac{1}{a_n}}} = \frac{1}{b_1 + \frac{1}{\ddots + \frac{1}{b_n}}} \Rightarrow a_1 + \frac{1}{\ddots + \frac{1}{a_n}} = b_1 + \frac{1}{\ddots + \frac{1}{b_n}} \\ &\Rightarrow \frac{1}{\ddots + \frac{1}{a_n}} = \frac{1}{\ddots + \frac{1}{b_n}} \Rightarrow \dots \Rightarrow \frac{1}{a_n} = \frac{1}{b_n} \Rightarrow a_n = b_n \end{aligned}$$

por lo que las fracciones continuas coinciden hasta el $n+1$ coeficiente.

■

Problema 5. -

(1 punto) Encuentra los valores de las siguientes fracciones continuas:

- $[2, 2, 2, 2, 2, \dots]$
- $[1, 3, 1, 2, 1, 2, \dots]$
- $[2, 1, 2, 1, 2, 1, \dots]$

Solución:

(a) Ya sabemos que $\sqrt{2} = [1, \overline{2}] \Rightarrow \sqrt{2} + 1 = [2, \overline{2}] = [\overline{2}]$.

■

(b) Sea $x = [1, 3, 1, 2, 1, 2, \dots] = 1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{x}}}}}} = 1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{1}{1 + \frac{x}{2x+1}}}}}$

$= 1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{1}{2 + \frac{2x+1}{3x+1}}}} = 1 + \frac{1}{3 + \frac{1}{1 + \frac{3x+1}{8x+3}}} = 1 + \frac{1}{3 + \frac{8x+3}{11x+4}} = 1 + \frac{11x+4}{41x+15} = \frac{52x+19}{41x+15}$ entonces

$x = \frac{52x+19}{41x+15} \Rightarrow 41x^2 + 15x = 52x + 19 \Rightarrow 41x^2 - 37x - 19$

$$\Rightarrow x = \frac{37 + \sqrt{37^2 - 4(41)(-19)}}{2(41)} = \frac{37 + \sqrt{4485}}{82}$$

por lo tanto $[1, 3, 1, 2, 1, 2, \dots] = \frac{37 + \sqrt{4485}}{82}$ ■

(c) Sea $x = [\overline{2, 1}] = 2 + \frac{1}{1 + \frac{1}{x}} = 2 + \frac{1}{\frac{x+1}{x}} = 2 + \frac{x}{x+1} = \frac{2x+2+x}{x+1} \Rightarrow x^2 + x = 3x + 2$, entonces

$$x^2 - 2x - 2 = 0 \Rightarrow_{x>0} x = \frac{2 + \sqrt{4 - 4(1)(-2)}}{2} = \frac{2 + \sqrt{12}}{2} = 1 + \sqrt{3}$$

por lo tanto $[\overline{2, 1}] = 1 + \sqrt{3}$. ■

Problema 6. -

(2 puntos) Encuentra todas las soluciones para la ecuación $x^2 - 19y^2 = 1$.

Solución: Tenemos que 19 es no cuadrado y, además

$$\sqrt{19} = 4 + (\sqrt{19} - 4) = 4 + \frac{2}{\frac{1}{\sqrt{19} - 4}} = 4 + \frac{2}{[2, 1, 3, 1, 2, 8]} = [4, \overline{2, 1, 3, 1, 2, 8}]$$

entonces tiene periodo de longitud 6, siendo 6 un numero par. Entonces por lo visto en clase tendremos que la ecuación $x^2 - 19y^2 = 1$ tiene como soluciones a (h_{6m-1}, k_{6m-1}) donde $\frac{h_n}{k_n}$ es el n -ésimo convergente.

Ahora calculemos los convergentes, tenemos que

$$\begin{aligned} h_{-2} &= 0, \quad h_{-1} = 1 \text{ y } h_n = a_n h_{n-1} + h_{n-2} \\ &\text{y también} \\ k_{-2} &= 1, \quad k_{-1} = 0 \text{ y } k_n = a_n k_{n-1} + k_{n-2} \end{aligned}$$

entonces

$$\begin{aligned} h_0 &= 4 \cdot 1 + 0 = 4 \text{ y } k_0 = 4 \cdot 0 + 1 = 1 \\ h_1 &= a_1 h_0 + h_{-1} = 2(4) + 1 = 9 \text{ y } k_1 = a_1 k_0 + k_{-1} = 2(1) + 0 = 2 \\ h_2 &= a_2 h_1 + h_0 = 1(9) + 4 = 13 \text{ y } k_2 = a_2 k_1 + k_0 = 1(2) + 1 = 3 \\ h_3 &= a_3 h_2 + h_1 = 3(13) + 9 = 48 \text{ y } k_3 = a_3 k_2 + k_1 = 3(3) + 2 = 11 \\ h_4 &= a_4 h_3 + h_2 = 1(48) + 13 = 61 \text{ y } k_4 = a_4 k_3 + k_2 = 1(11) + 3 = 14 \\ h_5 &= a_5 h_4 + h_3 = 2(61) + 48 = 170 \text{ y } k_5 = a_5 k_4 + k_3 = 2(14) + 11 = 39 \end{aligned}$$

Por lo que la solución positiva más pequeña es $(h_5, k_5) = (170, 39)$, por lo tanto, por lo visto en clase todas las soluciones vienen dadas por

$$\begin{aligned} X_n &= \frac{(170 + 39\sqrt{19})^n + (170 - 39\sqrt{19})^n}{2} \\ Y_n &= \frac{(170 + 39\sqrt{19})^n - (170 - 39\sqrt{19})^n}{2\sqrt{19}} \end{aligned}$$

■

Problema 7. –

(2 puntos) Encuentra todas las soluciones para la ecuación $x^2 - 13y^2 = 17$

Solución: Consideremos los sig:

- Una solución de $x^2 - 13y^2 = 17$ es $(375, 104)$.
- Encontremos la solución positiva más chica de $x^2 - 13y^2 = 1$. Tenemos que $\sqrt{13} = [3, \overline{1, 1, 1, 6}]$ y al tener periodo impar 5 tendremos que las soluciones de la ecuación vendrán dadas por $(h_{2.5 \cdot m-1}, k_{2.5 \cdot m-1}) = (h_{10m-1}, k_{10m-1})$ con $m \geq 1$, entonces la solución positiva más chica es (h_9, k_9) , calculemosla usando que

$$a_0 = 3, \quad a_1, a_2, a_3, a_4 = 1, \quad a_5 = 6, \quad a_6, a_7, a_8, a_9 = 1$$

Ahora calculemos los convergentes, tenemos que

$$h_{-2} = 0, \quad h_{-1} = 1 \quad \text{y} \quad h_n = a_n h_{n-1} + h_{n-2}$$

y también

$$k_{-2} = 1, \quad k_{-1} = 0 \quad \text{y} \quad k_n = a_n k_{n-1} + k_{n-2}$$

entonces

$$\begin{aligned} h_0 &= a_0 \cdot h_{-1} + h_{-2} = 3(1) + 0 = 3 \quad \text{y} \quad k_0 = a_0 \cdot k_{-1} + k_{-2} = (3)(0) + 1 = 1 \\ h_1 &= a_1 h_0 + h_{-1} = 1(3) + 1 = 4 \quad \text{y} \quad k_1 = a_1 k_0 + k_{-1} = 1(1) + 0 = 1 \\ h_2 &= a_2 h_1 + h_0 = 1(4) + 3 = 7 \quad \text{y} \quad k_2 = a_2 k_1 + k_0 = 1(1) + 1 = 2 \\ h_3 &= a_3 h_2 + h_1 = 1(7) + 4 = 11 \quad \text{y} \quad k_3 = a_3 k_2 + k_1 = 1(2) + 1 = 3 \\ h_4 &= a_4 h_3 + h_2 = 1(11) + 7 = 18 \quad \text{y} \quad k_4 = a_4 k_3 + k_2 = 1(3) + 2 = 5 \\ h_5 &= a_5 h_4 + h_3 = 6(18) + 11 = 119 \quad \text{y} \quad k_5 = a_5 k_4 + k_3 = 6(5) + 3 = 33 \\ h_6 &= a_6 h_5 + h_4 = 1(119) + 18 = 137 \quad \text{y} \quad k_6 = a_6 k_5 + k_4 = 1(33) + 5 = 38 \\ h_7 &= a_7 h_6 + h_5 = 1(137) + 119 = 256 \quad \text{y} \quad k_7 = a_7 k_6 + k_5 = 1(38) + 33 = 71 \\ h_8 &= a_8 h_7 + h_6 = 1(256) + 137 = 393 \quad \text{y} \quad k_8 = a_8 k_7 + k_6 = 1(71) + 38 = 109 \\ h_9 &= a_9 h_8 + h_7 = 1(393) + 256 = 649 \quad \text{y} \quad k_9 = a_9 k_8 + k_7 = 1(109) + 71 = 180 \end{aligned}$$

por lo que la solución mas chica de $x^2 - 13y^2 = 1$ es $(649, 180)$.

Con los dos incisos anteriores tendremos que una familia de soluciones viene dada por x_n, y_n en

$$x_n + y_n \sqrt{13} = (375 + 104\sqrt{13})(649 + 180\sqrt{13})^n$$

sin embargo, sabemos que al ser $(649, 180)$ la solución mas chica de $x^2 - 13y^2 = 1$, todas sus soluciones vienen dadas por $z_n + w_n \sqrt{13} = (649 + 180\sqrt{13})^n$, para los cuales sabemos que

$$\begin{aligned} z_n &= \frac{(649 + 180\sqrt{13})^n + (649 - 180\sqrt{13})^n}{2} \\ w_n &= \frac{(649 + 180\sqrt{13})^n - (649 - 180\sqrt{13})^n}{2\sqrt{13}} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \text{por lo tanto } x_n + y_n \sqrt{13} &= (375 + 104\sqrt{13})(649 + 180\sqrt{13})^n = (375 + 104\sqrt{13})(z_n + w_n \sqrt{13}) \\ &= (375z_n + 1352w_n) + (375w_n + 104z_n)\sqrt{13} \end{aligned}$$

$$\Rightarrow \begin{aligned} x_n &= 375z_n + 1352w_n \\ y_n &= 375w_n + 104z_n \end{aligned} \quad \text{con} \quad \begin{aligned} z_n &= \frac{(649 + 180\sqrt{13})^n + (649 - 180\sqrt{13})^n}{2} \\ w_n &= \frac{(649 + 180\sqrt{13})^n - (649 - 180\sqrt{13})^n}{2\sqrt{13}} \end{aligned}$$

■